距離僅90公里 惠州建核電廠 粵26反應堆圍港

2019年01月15日

距離僅90公里
惠州建核電廠 粵26反應堆圍港

大亞灣核電廠距離香港只有約50公里，安全問題一直令人憂慮。資料圖片

【本報訊】香港目前已被五個核電廠包圍，未來將再增一個。擁有六個核電機組的惠州核電廠已通過內地環評報告，官方同意核電廠進入工程設計工作，即將動工興建，新核電廠啟用後香港將被最少26個內設核反應堆的機組包圍。惠州核電廠距港約90公里，比大亞灣核電廠及嶺澳核電廠稍遠，但綠惜地球環境倡議總監朱漢強向《蘋果》指出，只要一座核電廠出現嚴重事故，香港無處可逃，就算範圍不波及香港，亦可能影響內地供港食水及香港水域。

記者：黎仕南

相關新聞：研發「華龍一號」稱出事可72小時冷卻

惠州核電廠由中廣核惠州核電有限公司（下稱中廣電）包辦，估計總斥資1,200億元（人民幣．下同）、即約1,394億港元，興建在廣東省惠東縣黃埠鎮龍仔村。核電廠估計建造六個機組，全部採用自主研發、使用第三代核能技術華龍一號機組。中廣電估計，項目建成投產後，年供電約500億千瓦時（約500億度），發電量是大亞灣及嶺澳核電廠的總和，亦高於全港去年總用電的438億度。惠州核電廠工程分兩期形式建造，今次針對第一期工程，欲建造兩個華龍一號核電機組，總投資433億元（約503億港元），其中環保設施投資9.3億元（約10.8億港元）。

環團憂港人無處可逃

國家生態環境部去年12月初發出環評報告，稱核電廠與選址的水資源、近岸海域環境功能和海洋功能相容；又說電廠在正常運行下，對環境輻射影響微，事故情景的環境放射影響符合法例要求，但生態環境部要求中廣電須做排水影響範圍預測。國家核安全局去年12月19日指「未發現場址存在影響安全且不能採取工程措施解決的顛覆性因素」，故批准中廣電進行核電廠設計工作。

現時香港附近有五座核電廠運作，包括大亞灣、嶺澳、台山、陸豐及陽江核電廠，其中仍以大亞灣及嶺澳核電廠最近，同樣距離香港約50公里。惠州核電廠與香港直線距離約90公里，第三近，其餘核電廠都是百公里外。廣東省現時正規劃更多核電廠，若全部動工及落成，廣東省最少有11個核電廠、46個核電機組。

朱漢強形容核電是危中之危的能源，指只要其中一個核電機組出事，都會造成極嚴重安全問題，尤以20至30公里範圍內最危險，但不等於惠州核電廠在香港90公里外便安全，「香港不少食水都由內地供應，屆時食水受核污染，海水亦可能出現問題」。他補充，「若事故更嚴重，香港人根本無處可逃」。朱認為中國的核電技術並不遜色外國，但監督管理往往令人擔憂，第六座核電廠建成將增加香港安全風險。

保安局回應指內地核電站建造和運行，均須符合按國際標準制訂的國家法規。長久以來，內地核電站一直保持良好安全紀錄。政府一直與內地相關機構就省內核能設施的事宜保持緊密聯繫和溝通，天文台每月與廣東省當局進行通訊測試，確保一旦發生事故時，當局能及早獲得消息，採取相應行動。

上一則
上一則
今日提醒你：荃灣捐血站重開

下一則
下一則
研發「華龍一號」稱出事可72小時冷卻